\begin{remark}
	\slashns
	
	Конечномерность существенна. 
\end{remark}

\begin{example}
	\slashns
	
	Рассмотрим $V = C([a, b]), \;\; \alpha(f, g) = \int[a][b] fg, \;\; U = \{f : f(a) = 0\} \le V$.
	 
	Проверим, что $U^{\perp \perp} \neq U$.
		
	$U^{\perp} = \{g : \int[a][b] fg = 0 \;\; \forall f: f(a) = 0 \} = \{0\}$ (строго доказано не было)
	
	Тогда, $U^{\perp \perp} = V \neq U$.
\end{example}

\Subsection{Ортогонализация Грама-Шмидта}

\begin{lemma}
	\slashns
	
	Пусть $V$~--- конечномерное векторное пространство над полем $K$
	 
	$\alpha$~--- билинейная форма, $U \le V$.
		
	Тогда $V = U \oplus U^{\perp}$ если и только если $\alpha \Big|_{U}$~--- невырожденная.
	
	\begin{proof}
		\slashns
			
		Заметим, что $U \cap U^{\perp} = \{v \in U : \alpha(u, v) = 0 \;\; \forall u \in U \} = \Ker \alpha \Big|_{U}$
		
		Значит, $U \cap U^{\perp} = \{0\} \iff \alpha \Big|_{U}$~--- невырождена.
		
		Тогда мы получили стрелку вправо. А именно, если сумма прямая, то пересечение состоит только из нуля, а тогда суженная форма невырожденная.
		
		В другую сторону, мы получили, что пересечение имеет размерность $0$. Изучим сумму размерностей $\dim U + \dim U^\perp$.

		Пусть базис $U$ это $e_1,\ldots e_m$. Дополним до базиса $V$: $e_1,\ldots, e_m, e_{m + 1}, \ldots e_n$.
		
		Рассмотрим матрицу $B$ состоящую из первых $m$ строк матрицы формы $\alpha$. Заметим, что в силу невырожденности формы эти строки будут линейно независимы.
		
		Пусть $v \in U^\perp$.
		
		Тогда $\alpha(e_i, v) = 0\;\; \forall i \in [1..m] \iff Bv = 0 \iff v \in \Ker B$.
		
		А значит, $\dim U^\perp = \dim V - \rank B = \dim V - m = \dim V - \dim U$.
		
		Получили, что $\dim U^{\perp} + \dim U = \dim V$.
		
		А так как $U\cap U^\perp = \{0\}$, то сумма будет прямой, что и требовалось.
	\end{proof}
\end{lemma}

\begin{statement}
	\slashns
	
	Пусть $e_1, \, \ldots, \, e_n$~--- базис пространства $V$, $\alpha$~--- билинейная форма, а ее матрица в базисе $e$ это $A$.
		
	Тогда $\alpha$~--- симметричная $\iff A = A^{T}$

	\begin{proof}
		\slashns
		
		Очевидно из определений матрицы формы и симметричной формы.
	\end{proof}

\end{statement}

\begin{statement}
	\slashns

	Билинейная симметричная форма однозначно определяется своими значениями при совпадающих векторах, т.е. значениями вида $\alpha(v, v)$.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		$\alpha(x + y, x + y) = \alpha(x, x) + 2\alpha(x, y) + \alpha(y, y)$
		
		$\alpha(x, y) = \frac{1}{2}(\alpha(x + y, x + y) - \alpha(x, x) - \alpha(y, y))$.
	\end{proof}
\end{statement}

\begin{consequence}
	\slashns
	
	Если $\alpha(x, x) = 0 \; \forall x$, то $\alpha = 0$.
\end{consequence}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Теперь мы можем определять лишь форму $q(x) = \alpha(x, x)$. По ней однозначно восстанавливается вся билинейная форма $\alpha$.
\end{remark}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Базис $e_1, \, \ldots, \, e_n$ назовём ортогональным (для формы $\alpha$), если $e_i \perp e_j \;\; \forall \, i \ne j$
	
	Базис $e_1, \, \ldots, \, e_n$ назовём ортонормированным (для формы $\alpha$), если $\alpha(e_i, e_j) = \delta_{i,j} = \begin{cases} 0, & i \ne j\\ 1, & i = j\end{cases}$
\end{definition}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Форма $\alpha$ имеет диагональный вид в ортогональном базисе и единично-диагональный в ортонормированном.
\end{remark}

\begin{statement}
	\slashns
	
	Для любой симметричной билинейной формы существует ортогональный базис.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Индукция по $\dim V = n$. База при $n = 1$ очевидна.
		
		Переход $n \to n + 1$:
		
		1) $\alpha = 0 \implies$ нам подойдёт любой базис.
			
		2) $\alpha \ne 0$
		
		Т.к. $\alpha \ne 0$, то $\exists \, v \in V : \alpha(v, v) \ne 0$
		
		Рассмотрим пространство образованное вектором $v$ ~--- $\angles{v}$. 
		
		$\alpha\Big|_{\langle v \rangle}$~--- невырождена $\implies V = \langle v \rangle \oplus \langle v \rangle^{\perp}$
			
		Строим ортогональный базис $\langle v \rangle^{\perp}$ ~--- $e_1,\ldots e_{n}$.
		
		Тогда нам подойдет базис $v, e_1, e_2, \ldots, e_n$ ($v \perp e_i$ из-за ортогональности подпространств)
	\end{proof}
\end{statement}

\begin{theorem}[Ортогонализация Грама-Шмидта]
	\slashns
	
	$e_1, \ldots, e_n$~--- базис $V$, $\alpha$~--- билинейная симметричная форма.
	
	$V_0 = \{0\},\; V_k = \langle e_1, \, \ldots, \, e_k\rangle$
	
	$A$~--- матрица $\alpha$ в базисе $e_1, \ldots, e_n$, $A_k$~--- матрица $\alpha \Big|_{V_k}$ в базисе $e_1, \ldots, e_k$.
	
	$\delta_0 = 1,\; \delta_k = \det A_k$
	
	Тогда, если все $\delta_1, \delta_2, ... \delta_k \neq 0$, то существует единственный ортогональный базис $f_1, \ldots f_n$ пространства $V$, такой что $f_k \in e_k + V_{k - 1}$ ($f_k = e_k + u$, где $u \in V_{k - 1}$) при всех $k \in [1..n]$.	

	При этом дополнительно будет верно, что $\alpha(f_k, f_k) = \frac{\delta_k}{\delta_{k - 1}}$.
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Рассмотрим индукцию по $n$.
		
		База при $n = 1$. 
		
		$f_1 = e_1$ (можно выбрать единственным образом), при этом $\alpha(f_1, f_1) = \alpha(e_1, e_1) = \det A_1 = \delta_1$
		
		Переход $n \to n + 1$.
		
		В $V_{n}$ уже построен единственный возможный ортогональный базис $f_1, \ldots, f_{n}$. Найдем последний вектор $f_{n+1}$.
		
		Хотим получить $f_{n+1} = e_{n+1} + \sum\limits_{i = 1}^{n} \lambda_if_i$ для каких-то $\lambda_i$.
		
		Из ортогональности имеем $0 = \alpha(f_{n+1}, f_i) = \alpha(e_{n+1},f_i) + \lambda_i\alpha(f_i,f_i) \implies \lambda_i = -\frac{\alpha(e_{n+1}, f_i)}{\alpha(f_i, f_i)}$.
		
		А значит, все $\lambda_i$ строго определены.
		
		Заметим, что $f_{n+1} \notin V_n$, а значит мы действительно получили ортогональный базис. 
		
		Проверим, что $\alpha(f_{n+1}, f_{n+1}) = \frac{\delta_{n+1}}{\delta_{n}}$.
		
		Пусть $A_f$ -- матрица формы $\alpha$ в базисе $f$. 
		
		Тогда $A_f = C^{T}AC$ для какой-то матрицы перехода $C$. Изучим ее.
		
		Пусть $f_k = e_k + \sum\limits_{i = 1}^{k - 1} \lambda_{ki} e_i$, тогда
		
		$$C = \begin{pmatrix}
		1 & \lambda_{2,1} & \lambda_{3,1} & \cdots & \lambda_{n+1,1} \\
		0 & 1 & \lambda_{3,2} & \cdots & \lambda_{n+1,2} \\
		0 & 0 & 1 & \cdots & \lambda_{n+1,3} \\
		\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
		0 & 0 & 0 & \cdots & 1 \\
		\end{pmatrix} \implies \det C = 1$$
		
		Тогда $\det A_f = \det C^T \cdot \det A \cdot \det C = \det A$.
		
		При этом по предположению $$A_f = \begin{pmatrix}
		\delta_1 & 0 & \cdots & 0 & 0 \\
		0 & \frac{\delta_2}{\delta_1} &  \cdots & 0 & 0 \\
		\vdots & \vdots & \ddots& \vdots & \vdots \\
		0 & 0 & \cdots & \frac{\delta_{n}}{\delta_{n-1}} & 0 \\
		0 & 0 & \cdots & 0 & {\tiny\alpha(f_{n+1}, f_{n+1})} \\
		\end{pmatrix}$$
			
		Тогда $\delta_{n+1} = \det A = \det A_f = \delta_1\cdot\frac{\delta_2}{\delta_1}\cdot\dots\frac{\delta_{n}}{\delta_{n-1}}\cdot\alpha(f_{n+1}, f_{n+1}) = \delta_{n}\cdot\alpha(f_{n+1}, f_{n+1})$.
		
		Таким образом, получаем $\alpha(f_{n+1}, f_{n+1}) = \frac{\delta_{n+1}}{\delta_{n}}$.
	\end{proof}
\end{theorem}

\Subsection{Квадратичная форма}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$\alpha$~--- симметричная билинейная форма над $K$ и $\Char K \ne 2$.
	
	Функция $q : V \to K$, такая что $q(x) = \alpha(x, x)$, называется квадратичной формой, ассоциированной с $\alpha$.
\end{definition}

\begin{remark}
	\slashns
	
	$v \in V$, $\lambda \in K$
	
	$q(\lambda v) = \lambda^2 q(v)$
\end{remark}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Любая квадратичная форма имеет вид $q(x_1, \ldots, x_n) = \sum\limits_{i,j} a_{i,j} x_i x_j = x^TAx$
\end{remark}

\begin{example}
	\slashns
	
	Скалярное произведение в $\R^n$.
	
	$q(x_1, \; \ldots, \; x_m) = x_1^2 + \ldots + x_n^2$
\end{example}

\begin{lemma}
	\slashns
	
	1) Если $K = \CC$, $\alpha$~--- билинейная форма, $q$~--- ассоциированная с ней квадратичная форма, то существует базис, в котором форма $q$ принимает следующий вид:
	
	$q(x) = x_1^2 + \ldots + x_r^2$
	
	Причём $r = \rank \alpha$.
	
	2) Если $K = \R$, $\alpha$~--- билинейная форма, $q$~--- ассоциированная с ней квадратичная форма, то существует базис, в котором форма $q$ принимает следующий вид: 
		
	$q(x) = x_1^2 + \ldots + x_k^2 - x_{k+1}^2 - \ldots - x_{k+l}^2$
	 
	Причём $k + l = \rank \alpha$.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Мы уже знаем, что для любой симметричной билинейной формы существует ортогональный базис, матрица в котором диагональна. В частности, эти вектора можно нормировать и получить требуемое.
	\end{proof}
\end{lemma}

\begin{definition}
	\slashns

	Вид $q(x) = \sum x_1^2 + \ldots + x_n^2$ положительно определенной квадратичной называется нормальным.  
\end{definition}

\begin{example}
	\slashns
	
	Пусть в $\R^3 \;\; q(x, y, z) = xy + yz + xz$. 
	
	Найдем базис, в котором форма имеет вид $q(x', y', z') = x'^2 + y'^2 + z'^2$.
	
	$A = \begin{pmatrix}
	0 & \frac12 & \frac12\\
	\frac12 & 0 & \frac12\\
	\frac12 & \frac12 & 0
	\end{pmatrix}$
	
	$\begin{pmatrix}x & y & z\end{pmatrix}A\begin{pmatrix}x\\y\\z\end{pmatrix} = q(x, y, z)$
	
	$\begin{cases}
	x = x_1 + y_1\\
	y = x_1 - y_1
	\end{cases} \implies q(x_1, y_1, z) = x_1^2 - y_1^2 + 2x_1z = (x_1 + z)^2 - y_1^2 - z^2$
	
	Получили, что в базисе $e_1 = \frac{x + y}{2} + z, \; e_2 = \frac{x - y}{2}, \; e_3 = z$ квадратичная форма будет иметь нужный нам вид.
\end{example}